《**國榷**》为记载[明朝历史的](../Page/明朝.md "wikilink")[编年体](../Page/编年体.md "wikilink")[史书](../Page/史書_\(東亞\).md "wikilink")。[谈迁](../Page/谈迁.md "wikilink")（1594年—1658年）撰。全書正文104卷，卷首4卷。約428萬餘字。由於《國榷》當時未曾刊行，沒有經過四庫館臣刪改，史料價值很高。

## 成書經過

[天启元年](../Page/天启_\(明朝\).md "wikilink")（1621年），谈迁居家为母[守孝期间](../Page/喪事.md "wikilink")，讀[陈建之](../Page/陈建.md "wikilink")《[皇明资治通纪](../Page/皇明资治通纪.md "wikilink")》，發現错误百出。鑑於经史官员垄断了明历代实录，很多地方忌讳失实，而各家编年史书又多肤浅伪陋。故谈迁以《[明实录](../Page/明实录.md "wikilink")》爲聿，遍考群籍，广徵博采，力求徵信。[天启元年](../Page/天启_\(明朝\).md "wikilink")（1621年）開始编著《國榷》，“汰十五朝之实录，正其是非；访崇祯十七年之[邸报](../Page/邸报.md "wikilink")，补其阙文”\[1\]，初稿六年后完成，據稱此書「六易其稿，匯至百卷。」[顺治四年](../Page/顺治.md "wikilink")（1647年）全稿被窃，遷喟然曰：“吾手尚在，寧遂已乎？”於是又发愤重写。順治十年，應弘文院編修[朱之錫邀請](../Page/朱之錫.md "wikilink")，攜稿赴北京，訪問前朝遺老、皇室、宦官、降臣等，閱讀公家檔案，重新校訂《國榷》，“事辞道法，句权而字衡之，大抵宁洁毋靡，宁塞毋猥，宁裁毋赘。”談遷在山西平陽時，每日校勘原稿12頁。\[2\]以三十余年编成《国榷》一书，署名“江左遺民”。

## 內容架構

此书记叙从[元文宗](../Page/元文宗.md "wikilink")[-{zh-hans:天历;
zh-hant:天曆;}-元年](../Page/天历.md "wikilink")（1328年）[明太祖](../Page/明太祖.md "wikilink")[朱元璋诞生](../Page/朱元璋.md "wikilink")，直到[顺治二年](../Page/顺治.md "wikilink")[清兵陷](../Page/清朝.md "wikilink")[南京的](../Page/南京.md "wikilink")317年间的历史。談遷《國榷》與中國歷代正史一樣也有「談遷曰」，叙事中间有议论，或引他人曰，或作“谈迁曰”，或先引他人之说后再作“谈迁曰”。《國榷》詳于考訂，多更正史料失實處，如[明成祖说自己是马皇后所生](../Page/明成祖.md "wikilink")，谈迁根据《太常寺志》，证明成祖是碽妃亲生。又，崇禎十五年（1642）十一月丁丑清兵入關的記載：“時報建虜（清兵）六萬攻寧遠，進界嶺口；六萬攻山海關，進青山口；又五萬進薊州。”談遷認為人數“皆虛報也，實二萬騎入墻子嶺”。

《國榷》据称原稿百卷，详今略远，万历以后的历史占了全书篇幅的三分之一，天启、崇祯两朝历史则占全书篇幅的六分之一。崇禎朝沒有實錄，談遷根據[邸報](../Page/邸報.md "wikilink")、[方志](../Page/方志.md "wikilink")、[遺民的口述](../Page/遺民.md "wikilink")。由於書中對清廷頗多貶責，關於建州的記載較多，當時無法流傳，谈迁死后仅有抄本传世，后经近人[張宗祥据蒋氏衍芬草堂抄本和四明卢氏抱经楼藏抄本](../Page/張宗祥.md "wikilink")，以及[崇祯一朝十卷本互相校补](../Page/崇祯.md "wikilink")，加以标点，分为104卷，又卷首别作4卷，共108卷。1958年由[中華書局出版](../Page/中華書局.md "wikilink")。

## 評價

  - [黄宗羲称赞](../Page/黄宗羲.md "wikilink")《国榷》“按实编年，不衒文采。”\[3\]
  - [邵廷采说](../Page/邵廷采.md "wikilink")：“明季稗史虽多，而心思漏脱，体裁未备，不过偶记闻见，罕有全书。惟谈迁编年，张岱列传，两家具有本末，谷应泰并采之，以成《纪事》。”\[4\]
  - [朱彝尊说](../Page/朱彝尊.md "wikilink")：“考证累朝实录宝训，博稽诸家撰述，于万历后尤详，号为《国榷》。”\[5\]
  - [吳晗評價](../Page/吳晗.md "wikilink")《國榷》：“由於當時並未刊行，因而也沒有經過四庫館臣的亂改。……對研究建州和明朝後期歷史是有積極貢獻的。”\[6\]

## 缺失

《國榷》於同一事前后叙述不一，甚而张冠李戴、画蛇添足，且记灾异祥瑞过繁等，是其明显缺点。例如[永樂七年十二月](../Page/永樂.md "wikilink")：“始立東廠刺事，內官主之。”但是永樂十八年十二月又言：“始立東廠，專內臣刺事。”明顯出現矛盾。應以永樂十八年為是。

## 参考文献

[category:明朝史書](../Page/category:明朝史書.md "wikilink")

[Category:编年体](../Category/编年体.md "wikilink")
[Category:清朝史書](../Category/清朝史書.md "wikilink")
[Category:1650年代書籍](../Category/1650年代書籍.md "wikilink")

1.  黄宗羲：〈谈孺木墓表〉，《黄宗羲全集》
2.  钱球《谈孺木先生传》中说：“迨抵署，先生惟日索异书读之，……先生所晨夕校雠，编以年序以日，手不停书者，曰《国榷》。……日得十二纸为率，……尝谓予曰：‘志此者三十余年矣！月旦一时，是非千古，不可苟也。’尝旅食京师，得睹史馆秘本，又旁参诸家，询访故老，今始就绪。”
3.  黄宗羲：〈谈孺木墓表〉，《黄宗羲全集》
4.  [邵廷采](../Page/邵廷采.md "wikilink")：〈明遗民所知传〉，《思复堂文集》，杭州：浙江古籍出版社,1987.p230
5.  朱彝尊：《静志居诗话》
6.  《談遷和國榷》，見《燈下集》